728被控暴動手足同大家講：「唔好放棄運動 代我哋出去」

已數不清，Joseph（化名）在訪問時嘆了多少次氣。他安靜地坐著，時而低頭沉思，時而玩弄手中紙張，被捕後兩週以來，每天都處於精神繃緊狀態，雖然偶爾面露笑容，但更多時候心不在焉。被捕時，他被警方按在地上，用腳踩著背面，到達警署時被語言侮辱、提供鹹水當食水，又遲遲未能聯絡律師。他是7.28警民衝突中被補的少年；一個身心佈滿傷痕的少年，被控暴動罪，或要面臨十年監禁，但他沒有放棄，呼籲同路人繼續作戰：「最可以支援到我哋嘅，就係市民嘅支持，唔好放棄呢場運動。」

拘捕時被故意磨損雙手
Joseph拉起衣服展示身上傷痕，通紅的傷口開始結痂，拘捕時造成的創傷就如烙印，沒法磨滅。他記得當時被警員壓在地上，雖然已被制服，但警員依然踩他背部，「我配合警方，將對手放喺後面畀佢哋上手銬，但佢依然好大力拉扯我雙手，將我雙手喺地面磨擦，磨到損曬」。他好不容易大叫一聲「唔好咁大力」，卻換來更多「速龍」包圍，失控地喝罵他：「做咩呀？小小力都頂唔到呀？」等候上警車期間，被捕人士被分成幾組，被不同警員指罵，「佢哋話『你好樣衰啊』、『你撈邊瓣』、『你好似好熟口面喎』，目的係想套我講多啲嘢，咁我當然冇理佢哋啦，唔會俾佢影響情緒」。

到了警署拘留所，又再有警員問他「出過去幾多次」、「一定唔係第一次喺前線啦」、「你似成日掟磚喎」，不斷以激將法引導Joseph答話，但當時他渾身痠痛，選擇冷靜應對，跟在場的警員形成強烈對比，「佢哋情緒好唔穩定，以為所有示威者都要殺佢哋咁」。

百多呎的拘留所，當晚收押了不少人，在那個炎熱夏夜，拘留所跟他的心情同樣地鬱悶，又焗又熱，大家坐著或躺著，眼望灰白的牆身和天花板，黏著對方的汗水，一起度過了無眠之夜。首數小時，他們要求喝水，一口呷下，竟然是鹹水，他們面面相覷，沒想過香港的執法人員竟是如此幼稚。

要求見律師 警扮聽唔到
有律師表示被捕者見律師刻不容緩，Joseph到達拘留時立即要求見律師，但警方一直沒理會，直至五、六小時後，他再問看守的警員，「佢問我點解唔早講，我一早就係同佢講，佢扮聽唔到，跟住又同我講，叫唔叫律師冇分別，反正份口供都係寫『冇嘢講』」。

拘捕時對被捕者進行身體暴力，拘留所內就視人權如無物，再加語言暴力，「我話要搵律師，警員就好凶咁講『唔好畀我再見到你，見到實做死你，你死梗㗎』。」直至多個小時候後，Joseph終於見到律師，錄完口供後，緊繃情緒稍為紓緩，才感到背部痛楚，律師掀起他的衣服，目瞪口呆，背部皮膚紅腫而且損傷嚴重，立即帶他驗傷，「我被拘留時有問警察背部係咪有傷，佢哋話冇」。

20歲的Joseph一直不在前線，有時會幫忙處理物資，被捕時身上任何防具都沒有，問他有否覺得不值，他卻說沒想過埋怨誰，既然發生了就要面對；但談到家人，Joseph低下頭來，說最擔心的還是影響家人，「父母好擔心，佢哋一直都支持我出去，但被捕後就更擔心我前途」。

Joseph已有心理準備要入獄，提起被捕經歷，他臉上沒有太多情緒，但談到特首林鄭月娥的態度時，他的聲音突然高昂起來：「由始至終我哋都係控訴政府不公，警方濫用暴力鎮壓市民，但我哋唔會怕白色恐怖，佢哋想我哋驚，實情係唔會，拉咗咁多人，只會引來更多人聲援，反彈更大！」

「唔好放棄運動 代我哋出去」
被控重罪，Joseph沒因此躲起來，他選擇到街站派傳單，跟不同人對話，認為儘管意見不同也應互相接納，「起碼同佢哋講我嘅睇法，或者佢哋會有唔同體會呢，其實同相反意見嘅人傾先係重點，例如佢哋睇大台新聞，以為示威者先打警察，我哋就播片畀佢哋知道真相」，有老人家甚至因為看完片段、跟他談完後，由反對變成支持。

問他是否認為五大訴求中的「撤回暴動定性」最重要，以及可如何支援他們，他抿嘴苦笑：「最可以支援到我哋嘅，就係市民嘅支持，唔好放棄呢場運動，代我哋出去，繼續向政府控訴。」還有半個月開學，他會回校上課，但即使回到熟悉的校園，大概亦享受不了無憂無慮的大學生活了。
■記者梁嘉麗

「最可以支援到我哋嘅，就係市民嘅支持，唔好放棄呢場運動。」

「唔好放棄運動 代我哋出去」

全面爭取民意：派傳單，放映會，連儂牆，記者會，air drop，長輩圖，網上文宣，電台phone-in

「唔好放棄運動 代我哋出去」

「光復香港，時代革命」

唔放棄任何一區！

【置頂+廣傳】８.１０ 大 埔 逃 生 路 線 圖 （附 廣 場 名）

推上熱門

［8.10大埔尋貓］走失名為豬油（or自由）嘅貓咪，希望大家一齊幫手入嚟大埔搵貓

我冇你咁勇
但唔會放棄

推

巴打好勇敢

堅持住

真係輸左就一世

推上去

我地唔會放棄

今次輸左
我地對得住咁多位手足咩